\documentclass{pre-tfg}
\usepackage{tikz}
\def\checkmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}
%\showhelp  % comenta o borra para eliminar ayudas

\title{Middleware de comunicaciones para la composición automática de servicios en IoT}
\author{Cristian Trapero Mora}
\advisorFirst{María José Santofimia Romero}
\advisorDepartment{DEPARTAMENTO DE TECNOLOGÍAS Y SISTEMAS DE INFORMACIÓN}
\advisorSecond{David Villa Alises}
\intensification{INGENIERÍA DE COMPUTADORES}
\docdate{2017}{Febrero}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{INTRODUCCIÓN}
A día de hoy, el mundo físico está ricamente entretejido con sensores, actuadores, visualizadores y elementos computacionales, integrados a la perfección en objetos cotidianos de nuestras vidas, haciendo una realidad paradigmas como la computación ubicua o el \textit{Internet de las Cosas} (o IoT por sus siglas en inglés)~\cite{SmartEnviroment}. La inclusión de estos paradigmas, tanto en entornos domésticos como laborales, ha propiciado la aparición de edificios inteligentes o \textit{Smart Buildings}, los cuales nos permiten una gestión integrada y automatizada, con el fin de aumentar la eficiencia energética, la seguridad, la usabilidad y la accesibilidad entre otros \cite{SmartBuildings}. 

Uno de los sectores emergentes en el marco de la sostenibilidad medioambiental, social y económica son las ciudades inteligentes o \textit{Smart Cities}. Con las ciudades inteligentes queremos solventar problemas como el abastecimiento energético o la contaminación, utilizando las tecnologías de la información y paradigmas como los mencionados anteriormente \cite{SmartCities}. Las soluciones tecnológicas que nos proporcionan las empresas a día de hoy para el despliegue de \textit{Smart Cities} o \textit{Smart Buildings}, suelen ser de tipo ad-hoc, de forma que el control y las comunicaciones de los dispositivos que se integran en estos entornos, están fuertemente arraigados a un protocolo en concreto, y orquestados por una aplicación centrada en una tecnología. Con este tipo de soluciones se está retrasando la llegada de lo que conocemos como espacios inteligentes, debido a que si queremos llevar a cabo un despliegue de este tipo de espacios, tenemos que emplear soluciones propias de un fabricante, dejando atrás la heterogeneidad de sistemas y software, que pudieran complementar de mejor forma el servicio que se ofrecen.

Algunas de las soluciones que se han propuesto para esta problemática vienen desde el intento de estandarización con protocolos como \textit{Zwave}, \textit{Zigbee}, \textit{AllJoyn} o \textit{MQTT} \cite{IOTStandars}, pasando por soluciones comerciales que proporcionan servicios \textit{REST} para crear aplicaciones que puedan ser usadas por cualquier dispositivo o cliente que entienda \textit{HTTP}; hasta la definición de \textit{API}'s con las que proporcionar un conjunto de funciones al programador de la aplicación. A pesar de dichos intentos, volvemos al punto del partida en el cual, dichas soluciones, son altamente dependientes de la tecnología, de forma que no existe transversalidad entre soluciones tecnológicas heterogéneas. 

Es en este punto, donde este trabajo pondrá los esfuerzos necesarios para desarrollar un middleware de comunicaciones que tendrá la capacidad de integrar distintas tecnologías y hacerlas interoperabes entre sí, de forma que tendrá la capacidad de reconfigurarse y combinarse para dar lugar a nuevos servicios con más capacidades que los dispuestos por defecto. 

El protocolo de comunicaciones en el que estará basado el proyecto es IDM \cite{InfraestructuraIDM}, por el cual se hace posible la comunicación extremo a extremo de dispositivos conectados a cualquier tipo de red. La integración del middleware de comunicaciones con el protocolo IDM, por sí sola no es capaz de reconfigurar servicios automáticamente, es por ello que para aportar ese toque de <<inteligencia>>, es necesario emplear mecanismos de composición avanzada, que en este caso serán orquestados gracias al middleware Dharma. Dharma ha sido concebido como un middleware semántico que permite la búsqueda y activación inteligente de servicios, abstrayendo los detalles de implementación a aquellos que quieran hacer uso de servicios o dispositivos ya desplegados \cite{7794099}.

Para ilustrar este trabajo, se realizará el despliegue de un demostrador en un entorno laboral, que nos permita integrar varios servicios como son: el control de acceso al edificio, la climatización e iluminación del mismo y la intercomunicación personal por comandos de voz. 

\newpage
\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}
\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    Tecnologías de la Información \\
    Computación \\
    Ingeniería del Software \\
    \checkmark \textbf{ Ingeniería de Computadores}   \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.5\linewidth}p{0.5\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
    
    Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones. & El sistema propuesto en este trabajo empleará protocolos de comunicación como IDM, de forma que podamos interconectar dispositivos conectados a redes de cualquier tipo como Bluetooth, WiFi o Zigbee.\\
    
    Capacidad de analizar, evaluar y seleccionar las plataformas hardware y software más adecuadas para el soporte de aplicaciones empotradas y de tiempo real. &  Para emplear dispositivos empotrados como termostatos, bombillas inteligentes o cámaras de vigilancia, se requieren de los mecanismos necesarios para poder comunicarlos y componer servicios complejos.  \\
    
    Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores. & En el contexto de este trabajo, se deben desplegar redes que nos permitan intercomunicar los distintos dispositivos entre sí.\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\newpage
\section{OBJETIVOS}
El objetivo principal de este trabajo será el desarrollo de un \textbf{middleware de comunicaciones que dé soporte a la integración de diferentes tecnologías} y a la generación de respuestas inteligentes en base a la reconfiguración dinámica y la composición de servicios básicos. Los sub-objetivos que se persiguen en este trabajo son los siguientes:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Diseño del middleware de comunicaciones}: En el desarrollo de este proyecto, se pretende integrar distintas tecnologías y servicios, de forma que puedan comunicarse independientemente de su naturaleza o del tipo de dispositivo que estemos utilizando. Por lo cual, se debe de diseñar un middleware de comunicaciones que abstraiga la forma en la que se interconectan los dispositivos para poder componer servicios.


\item \textbf{Diseño del lenguaje de especificación de interfaces}: Para que los dispositivos puedan comunicarse entre sí, debe de existir una forma sencilla y coherente de comunicación, de forma que se soporten las funcionalidades de composición automática y la reconfiguración dinámica de servicios.


\item \textbf{Diseño y despliegue del demostrador de edificio inteligente}: Con tres escenarios  de dificultad iterativa e incremental, donde se validará la capacidad del framework desarrollado para la interconexión de diferentes tecnologías, la reconfiguración y la combinación de servicios en un entorno laboral. 
\end{enumerate}


\newpage
\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}
Como se ha especificado en uno de los sub-objetivos, se realizará el diseño y despliegue de un demostrador de edificio inteligente que integrará toda la plataforma desarrollada en este proyecto. Es por ello que se han analizado distintas metodologías tradicionales y metodologías ágiles para designar la más acorde a este proyecto, el cual se enmarca dentro de un trabajo de prácticas en empresa. 

Las metodología tradicionales son aquellas que se centran más en la planificación y en el control del proyecto además de en una especificación precisa de requisitos y en el modelado. No se adaptan adecuadamente a los cambios, haciendo que los métodos empleados no sean adecuados cuando se trabaja en un entorno donde los requisitos no pueden definirse de forma concreta o pueden variar. Es por ello, que debido a la naturalidad del proyecto se ha optado utilizar la metodología ágil Scrum para el desarrollo de las prácticas en empresa, de forma que se pueda planificar los ciclos de desarrollo de una forma incremental en periodos semanales, y además permita la organización del grupo de trabajo de una forma más dinámica para facilitar la instalación y despliegue de los dispositivos del demostrador.

Por otro lado, para el desarrollo del proyecto se empleará el modelo de prototipado evolutivo \cite{pressman2005software} el cual evolucionará en la misma medida que el trabajo de prácticas en empresa, puesto que para el despliegue del demostrador se hace necesario un prototipo del sistema funcional que sea fácilmente adaptable a las necesidades del proyecto. A pesar de la naturaleza adaptativa de las metodologías que se utilizarán en el desarrollo del proyecto, estableceremos distintas fases generales de desarrollo, basadas en los objetivos indicados en el punto anterior:

\begin{itemize}
\item \textbf{Analizar las necesidades del cliente}. Se analizarán las necesidades del cliente para desplegar un entorno inteligente en una espacio laboral.

\item \textbf{Elección de los medios a utilizar.} Se llevará a cabo una investigación sobre cuáles son los medios, hardware y software que se adaptan mejor al proyecto.

\item \textbf{Diseño de prototipos}. Se diseñarán los prototipos necesarios para cada uno de los tres escenarios propuestos por el cliente.  

\item \textbf{Desarrollo del middleware}. Se implementará el middleware de comunicaciones capaz de integrar los dispositivos de los tres escenarios propuestos.

\item \textbf{Integración final}. Se integrará el trabajo de todas las fases anteriores para la validación del sistema final. 

\end{itemize}


\newpage
\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}
Para el desarrollo de este proyecto se utilizarán una serie de medios tanto hardware como software, que nos permitirán realizar el despliegue del demostrador de edificio inteligente, con el cual comprobaremos de manera real el funcionamiento del framework desarrollado. 


\subsection{Medios Hardware}
Se han barajado diferentes posibilidades a la hora de adquirir los dispositivos hardware, dependiendo del tipo de uso que se la atribuirá en el demostrador. La elección final fue la siguiente:

\begin{itemize}
\item Ordenador portatil: \textit{Mountain StudioMX 15 Ivy}. Procesador Intel Core i7 (3º Gen), 24 GB RAM, 128 GB SSD, 700 GB HDD, Nvidia GTX 660M 2 GB.
\item Riel de cortina motorizado de 2 metros. 
\item Sonoff WiFi Wireless Smart Switch.
\item August Doorbell Cam.
\item August Smart Lock Homekit Enabled 2ND Generation.
\item August Smart Keypad.
\item Altavoz inalámbrico con microfono: Nazza Colorful.
\item Mando de aire acondicionado: Control WiFi Intensis Home. 
\item Termostato Nest Learning.
\item Hub infrarrojos Broadlink RM Mini3.
\item Cámaras.
\item Moths.
\item Smartwatch.
\end{itemize}


\subsection{Medios Software}

\begin{itemize}
\item \textbf{Middleware de comunicaciones}: El lenguaje empleado para el diseño tanto de las interfaces como del middleware de comunicaciones sera ZeroC Ice\footnote{\href{https://zeroc.com/products/ice}{https://zeroc.com/products/ice}}. 


\item \textbf{Memoria del proyecto}: El procesador de texto \LaTeX{}, que es un sistema de código abierto, hará que resulte más sencilla la escritura de la memoria del proyecto utilizando sus funcionalidades y estilos predefinidos.

\item \textbf{Alojamiento}: Bitbucket\footnote{\href{https://www.atlassian.com/software/bitbucket}{https://www.atlassian.com/software/bitbucket}} es un sistema de alojamiento basado en web que utilizaremos para el control de versiones.

\item \textbf{Planificación del proyecto}: Para llevar una planificación y supervisión de las tareas asignadas al proyecto se usará Jira\footnote{\href{https://es.atlassian.com/software/jira}{https://es.atlassian.com/software/jira}}.  
\end{itemize}

 

\newpage
\section{REFERENCIAS}
\bibliographystyle{alpha}
\singlespacing
\bibliography{main}


Todas las referencias bibliográficas disponibles a día 15 de marzo de 2017.
\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
\grid
\grid
